% Halaman Kata Pengantar
\chapter*{KATA PENGANTAR}
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

Segala puji dan syukur kami panjatkan ke hadirat Tuhan Yang Maha Esa atas limpahan rahmat dan karunia-Nya, sehingga kami dapat menyelesaikan Laporan Proyek Telematika dengan judul \textbf{Praktika App} ini dengan baik. Dalam proses penyusunan laporan ini, kami ingin menyampaikan rasa terima kasih yang sebesar-besarnya kepada pihak-pihak yang telah memberikan dukungan, baik secara langsung maupun tidak langsung, sehingga laporan ini dapat terselesaikan dengan lancar, yaitu:

\begin{itemize}[leftmargin=2cm]
    \item Tuhan Yang Maha Esa atas segala kelancaran, keberkahan, dan bimbingan yang diberikan selama pelaksanaan proyek ini.
    \item Bapak Dr. Supeno Mardi Susiki Nugroho, S.T., M.T., selaku Kepala Departemen Teknik Komputer FTEIC-ITS, atas dukungan dan arahannya.
    \item Bapak Ahmad Zaini, S.T., M.T., Dr. Arief Kurniawan, S.T., M.T., dan Prof. Dr. I Ketut Eddy Purnama, S.T., M.T., selaku para Dosen Pengampu Proyek Telematika Departemen Teknik Komputer FTEIC-ITS, atas bimbingan dan ilmunya selama proses penyusunan laporan ini.
    \item Rekan-rekan kelompok proyek telematika, yang telah bekerja sama dengan penuh dedikasi selama pelaksanaan proyek ini.
    \item Rekan satu tim dan semua pihak lainnya yang tidak dapat kami sebutkan satu per satu namun telah memberikan kontribusi yang sangat berarti.
\end{itemize}

Kami menyadari bahwa laporan ini masih jauh dari kesempurnaan. Oleh karena itu, kami memohon maaf jika terdapat kekurangan atau hal-hal yang kurang berkenan selama pelaksanaan proyek maupun dalam penyusunan laporan ini. Kami berharap, laporan ini dapat memberikan manfaat, baik bagi pembaca maupun bagi pengembangan keilmuan di bidang telematika di masa yang akan datang. Demikian, semoga laporan ini dapat menjadi referensi dan inspirasi bagi para pembaca.

\vspace{1cm}

\begin{flushright}
Surabaya, Desember 2024 \\
\vspace{4cm}
Penulis
\end{flushright}
